【長文分析】“Burn With Us”唔係鬼，但都唔係對外文宣

如果想share
記得share以下原link

《“Burn With Us”文本細讀：一部「理性中立」紀錄片》
作者：岑晦之 Ryglec Shum

到底套戲係咩定位？第一句先講我嘅判斷：“Burn With Us”唔係鬼，但都唔係對外文宣。
世界上嘅嘢，唔係得鬼同手足。Burn With Us就係一套外人拍嘅抗爭紀錄片。佢想展現抗爭嘅唔同畫面，會適度解釋點解要裝修，被捕要嗌名，甚至會拍啲感動畫面。但係佢又冇辦法當自己係「手足」，始終好謹慎噉同抗爭者保持距離，唔想睇嘅人當自己係抗爭者嘅一部分。
所以佢係一套偏「中立」嘅片，係都要分黃藍嘅話，你可以當佢係套「淺淺黃」嘅紀錄片。

咩叫做鬼，咩叫做文宣？

一套戲正常係唔會大大聲同你講「我撐手足嘅」或者「我係撐警嘅」。紀錄片尤其是。更重要嘅係，兩個人睇同一段片段，反應可以完全唔同。支持勇武嘅人見到成堆手足掟火魔向裝甲車，會覺得好振奮好激動。藍絲見到同一段片段，就會覺得暴徒好暴力快啲殺哂佢哋。

噉點樣評價一套紀錄片嘅定位？（1）睇佢點拍法，拍啲咩同唔拍啲咩（2）你自己係喺乜嘢context下理解套戲

個人對Burn With US剪輯敍事嘅解讀
紀錄片大致上可以分成幾part：

前奏
用字幕交代抗爭係起源於五大訴求

2. 佔領城大（~頭10min)
一開始觀眾就會見到火魔工場、碎磚工場，好多抗爭者full gear走嚟走去，嚴密布防。後尾有狗車抵達，抗爭者走上前線，紛紛向狗車方向掟火魔。抗爭者對住火魔歡呼，畫面就喺呢度dip to black。你自己睇會有咩感覺？明白來龍去脈嘅咪覺得好正常。但對一個唔太理解香港嘅觀眾嚟講，一嚟就見到一堆（好可怕？）嘅蒙面人對（暴力行為？）歡呼，大概就會唔太理解

3. 和理非遊行-10月中反蒙面法港島遊行（～10min-20min)
首先觀眾會見到好齊心和平遊行嘅畫面，配上音樂，可能都想營造種比較團結、振奮嘅感覺。

不過隨即我哋就會見到禁蒙面法落實之後，黑夜當中群眾邊行邊鬧黑警死全家，把聲好嬲嘅場景。

群眾行到蘭桂坊一帶嗰陣，鏡頭影住一個男人同戴面具嘅拍檔一齊，播住歌跳舞，好似好有feel噉。突然播播下黑警開始快速推進兼射TG，眾人紛紛走避。呢個畫面可能會帶畀人一種荒謬感，點解跳個舞都要放TG？
呢個位拍攝者似乎想拍返啲比較偏向抗爭者嘅畫面，令人感到佢哋團結同無辜。但好似上面分析嘅一樣，觀眾突如其來就見到啲人好嬲，冇context嘅人唔會明，較難將自己投入抗爭陣營

4. 佔領中大（～20min-25min)
鏡頭大量運用long shot，一邊行一邊拍攝兩條前線嘅抗爭者，就好似一個帶有距離嘅觀察者噉。一路拍到去運動場入面，抗爭者掟水樽、練跑嘅畫面，先見到拍攝者給予抗爭者更多同情理解，好似更加見到抗爭者青春、稚嫩嘅一面

5. 11.2集會（～25min-45min）
觀眾會見到一堆手機訊息討論點樣集會好，最終就決定要搵議員負責召集集會。落到去現場，狗隊有狗隊嗌咪，議員有議員嗌咪，兩邊都聲嘶力歇，好似勢均力敵。開始放TG後，抗爭者就一步步擋子彈、退後

6. 理大圍城（～50min-83min)
拍攝感覺類近11.2集會，都係比較冷冰冰拍攝打仗畫面

加插黎明行動嘅新聞片段，刻意兩邊「暴力」都播下

7. 群眾跟住吹笛人唱榮光（83min-86min)

8. 尾聲

搭小輪，喺抗爭場合嘅畫外音當中，回到寧靜

拍攝角度分析

綜合以上分析，喺睇嘅時候，觀眾會見到好多衝突場面，見到群眾好憤怒。拍攝者有時想拍多啲群眾好團結嘅畫面，但都會對好多行為保持距離。譬如裝修，拍到間銀行爆玻璃後，佢會補拍張「裝修啟示」。即係話佢哋會提供一啲資訊性嘅前因後果。不過觀眾明唔明背後個原因就要睇自己造化。畫面見到，裝修之後隨即有人被捕，會唔會畀人一個感覺，好似被捕就係因為佢爆玻璃呢？
中段好多片段，可以用「憤怒」嚟概括。因為拍攝者始終同群眾保持一定距離。所以睇嘅人可能有兩極意見：本身有共同感覺就會理解點解咁嬲，本身冇共同感覺就可能唔明點解咁嬲，覺得啲人傻咗。
片段多數都係喺10月至11月拍。呢一點好重要，因為嗰陣時嘅抗爭已經升級成和勇不分。裝修放火魔已經係常態。點解會噉做？因為612, 721, 831, 101, 禁蒙面法等等嘅一連串打壓。
由於拍攝嘅時空冇拍呢啲前因，加上拍攝者始終同被拍嘅人保持距離，相對理性噉呈現抗爭畫面，所以觀眾點樣解讀其實係睇佢自己有咩立場。

Context嘅意義
套片本身就係唔想特別偏向一個立場，你冇得blame佢。企喺抗爭陣營嘅立場，佢自然做得唔夠，因為佢冇辦法令人投入香港抗爭陣營嘅集體情緒，同情理解點解要不斷行動升級。但噉樣唔代表套片有錯。佢唔適合用嚟做文宣，不過可以睇做一個紀錄。你點評價套戲，係睇你企喺咩context。
套戲係咪不足呢？好難講。因為香港嘅context係非常複雜。要令人同情理解點解抗爭要不斷升級，就要明白20年嚟13億人嘅中國點樣壓迫700萬人嘅香港，要明白香港嘅自由同法治一步步被侵蝕，要明白香港人做咗幾多和平行動都一無所得，要明白幾多人因為政權同警暴受傷流血甚至無辜犧牲…… 要做黃金級手足，需要好多好多前設認知，需要好多共同嘅情感創傷。

當然，個人就自然唔太鍾意套戲嘅，因為佢太有距離（笑）。但噉唔代表佢就係鬼。佢只不過展現咗佢自己嘅觀點角度。人哋都專登走嚟香港做咗咁耐戰地記者啦，亦都有理性交代好多行為點解要噉做。佢情感上唔完全認同手足，唔係佢問題，人哋唔係老奉要同你核彈都不割。
所以，平常心看待就好，不使特別推，都唔使特別插。要做文宣嘅，支持返本土嘅獨立製片人啦。

push

推

agger

正 有道理 對街外人作品唔洗太上心

【本土反送中紀錄片入圍柏林影展】香港獨立電影冇人講？和你睇七套反送中紀錄片

支持本地製作最重要

其實係
紀錄片通常都係中立先保持到佢真實性
你睇Discovery channel見到有獵物比天敵咬佢都唔會上去幫手啦
咁佢紀錄抗爭方既行動警暴既鏡頭可能相對少（申利冇睇）
你覺得段片有回憶咪自己靜靜地save低佢咪算 冇需要當佢外宣咁大力推 亦都冇需要話人係鬼 低調對待便可

其實拍攝嘅人可唔可以現下身，等大家驗證下佢係咪真係有出現喺現場

原來而家用中立角度問道都唔可以

但Discovery channel啲片唔會齋影，唔講前因後果嘛。一部所謂紀錄片只有片面影像，缺乏背景，容易令人曲解，即使唔係鬼，無論點講都唔係好嘅紀錄片，唔知點解咁多人吹奏

我開始睇緊
佢一開頭有講中英聯合聲明 一國兩制 反送中 五大訴求果啲既字幕解釋既
咁當然外國人既認知 感受一定會冇我地咁深
都係果句 低調處理就夠 吹奏同屌人鬼都冇需要
因為我覺得鬼佬純粹對街頭/大學戰呢個topic有興趣 冇好深既立場咁

我覺得佢係拍得唔夠好 畢竟香港走到呢步，前面發生咗好多嘢
同埋香港人依家咁嘅景況 最好梗係要幫雞蛋講嘢啦
不過又正如原文咁講，拍嗰個唔係老奉要做手足

cockroach studio

個名係佢本身個名

定係因為套片而起？

本身反送中前已經係呢個名
之前其他post見到佢哋ig有相為證